% !TeX spellcheck = sl_SI

\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
	/Title (Uporabne formule iz fizike trdne snovi)
	/Author (Urban Duh)
	/Subject (Fizika trdne snovi)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%x
	{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
	{-1explus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{1ex plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

% My Environments

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}

\section{Sestava kristalov}

\subsection{Bravaisova rešetka}

\textbf{Bravaisova rešetka} je množica točk $\vb R_{\vb n}= n_1 \vb a_1 + n_2 \vb a_2+$ $+ n_3 \vb 
a_3$, 
kjer $n_1, n_2, n_3 \in \mathbb{Z}$ in $\vb a_i$ niso koplanarni. \\
$\iff$ \textbf{Bravaisova rešetka} je neskončna množica točk, ki zgleda enako ne glede 
na to, iz katere točke jo pogledamo. \medskip \\

Baza kristala: $\qty{\vb d_i}$. \\
$\vb r_{\vb n}^p = \vb R_{\vb n} + \vb d_p$ \qquad (lege gradnikov) \medskip \\

\textbf{Primitivna osnovna celica} je najmanjši volumen, s katerim lahko preko translacij zapolnimo 
celoten kristal. \\
\textbf{Konvencionalna osnovna celica} je množica točk $\vb r = x_1 \vb a_1 + x_2 \vb a_2 + x_3 \vb 
a_3$, $x_i \in [0, 1)$. \\
\textbf{Wigner-Seitzova primitivna osnovna celica} je množica točk, ki je najbližje izbrani točki 
na Bravaisovi rešetki. \medskip \\

$\eta = \frac{V_\mathrm{gradnikov}}{V_\mathrm{celice}}$ \qquad (polnitveno razmerje) \\
Koordinacijsko število je število najbližjih sosedov točke BR. \medskip \\

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	Sistem & Lastnosti & Število BR \\
	\hline
	\hline
	triklinski & $\alpha \neq \beta = \gamma$, $a \neq b \neq c$ & 1 \\
	\hline
	monoklinski & $\alpha = \gamma = \frac{\pi}{2} \neq \beta$, $a \neq b \neq c$ & 2 \\
	\hline
	ortorombski & $\alpha = \beta = \gamma = \frac{\pi}{2}$, $a \neq b \neq c$ & 4 \\
	\hline
	tetragonalni & $\alpha = \beta = \gamma = \frac{\pi}{2}$, $a = b \neq c$ & 2 \\
	\hline
	kubični & $\alpha = \beta = \gamma = \frac{\pi}{2}$, $a = b = c$ & 3 \\
	\hline
	trigonalni & $\alpha = \beta = \gamma \neq \frac{\pi}{2}$, $a = b = c$ & 1 \\
	\hline
	heksagonalni & $\alpha = \beta = \frac{\pi}{2}$, $\gamma = \frac{\pi}{3}$, $a = b \neq c$ & 1 \\
	\hline
\end{tabular}
\medskip

\subsection{Recipročna rešetka}

\textbf{Recipročna rešetka} je množica točk $\vb K$, tako da $\forall \vb r \in \mathbb{R}^3$ in 
$\vb R$ iz BR velja $e^{i \vb K \cdot (\vb r + \vb R)} = e^{i \vb K \cdot \vb r}$ $\iff$ $e^{i \vb 
K \cdot \vb R} = 1$. \medskip \\

$\vb A_1 = 2 \pi \frac{\vb a_2 \times \vb a_3}{\vb a_1 \cdot (\vb a_2 \times \vb a_3)}$ \\
$\vb A_2 = 2 \pi \frac{\vb a_3 \times \vb a_1}{\vb a_1 \cdot (\vb a_2 \times \vb a_3)}$ \\
$\vb A_3 = 2 \pi \frac{\vb a_1 \times \vb a_2}{\vb a_1 \cdot (\vb a_2 \times \vb a_3)}$ \\
$\vb K = k_1 \vb A_1 + k_2 \vb A_2 + k_3 \vb A_3$, $k_i \in \mathbb{Z}$ \\
$\vb a_i \cdot \vb A_j = 2 \pi \delta_{ij}$ \medskip \\

\textbf{Prva Brillouinova cona} je Wigner-Seitzova osnovna celica v recipročnem prostoru. \medskip 
\\

\subsection{Mrežna ravnina}

\textbf{Mrežna ravnina} je ravnina, ki vsebuje vsaj tri nekolinearne točke Bravaisove rešetke. \\
\textbf{Družina mrežnih ravnin} je množica vzporednih ravnin na enakih medsebojnih razmikih $d$, ki 
vsebuje vse točk BR. \medskip \\

Za vsako družino mrežnih ravnin obstajajo vektorji iz recipročne rešetke, ki so pravokotni na 
mrežne ravnine. Najkrajši tak vektor ima dolžino $\frac{2 \pi}{d}$. \\
Za vsak $\vb K$ iz recipročne rešetke obstaja družina mrežnih ravnin, katere ravnine so pravokotne 
na $\vb K$ in razmaknjene za $d$, kjer je dolžina najkrajšega vektorja iz recipročne rešetke 
vzporednega z $\vb K$ enaka $\frac{2 \pi}{d}$. \medskip \\

\textbf{Millerjevi indeksi} (h, k, l) družine mrežnih ravnin, so koordinate najkrajšega normalnega 
vektorja iz recipročne rešetke, $\vb K = h \vb A_1 + k \vb A_2 + l \vb A_3$.

\subsection{Sipanje X-žarkov}

$\vartheta$ \quad \dots \quad vpadni kot \\
$2 \vartheta$ \quad \dots \quad kot med $\vb k$ in $\vb k'$ \medskip \\

Samo Bravaisova rešetka: \\
$n \lambda = 2 d \sin \vartheta$ $\iff$ $\lambda = 2 \frac{2\pi}{\abs{\vb K}} \sin \vartheta$ 
\qquad (Braggova formulacija) \\
$\vb K = \vb k' - \vb k$ $\iff$ $\vb k \cdot \vu K = \frac{K}{2}$ \qquad (Von Lauejeva formulacija) 
\\
$n = \frac{K}{K_\mathrm{min}}$, \qquad $\vb K \parallel \vb K_\mathrm{min}$ \medskip \\

Bravaisova rešetka z bazo $\qty{\vb d_j}_{j = 1}^n$: \\
$S_{\vb K} = \sum_{j = 1}^n e^{i \vb K \cdot \vb d_j}$ \qquad (enoatomni kristal) \\
$S_{\vb K} = \sum_{j = 1}^n f_j(\vb K) e^{i \vb K \cdot \vb d_j}$ \qquad (večatomni kristal) \\
$f_j(\vb K) = - \frac{1}{e_0} \int e^{i \vb K \cdot \vb r} \rho_j(\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \qquad 
(atomski ureditveni faktor)\\
$I \propto \abs{S_{\vb K}}^2$ \medskip \\

\section{Drudejev model}

$m \vb a = - e_0 \vb E - \frac{m \vb v}{\tau}$ \\
$\vb v_\mathrm{avg} = - \frac{e_0 \tau}{m} \vb E$ \\
$\vb j = - n e_0 \vb v = \frac{n e_0^2 \tau}{m} \vb E = \sigma \vb E$ \medskip \\

$\delta \vb k = -\frac{e_0 \vb E}{\hbar} \tau$ \qquad (premik Fermijeve krogle) \\
$l = \tau v_F$ \qquad (povprečna prosta pot) \medskip \\

\section{Model prostih elektronov}

Rešujemo enodelčno Schr\"odingerjevo enačbo na kocki z robom $L$ in periodičnimi robnimi pogoji. \\
$\psi_{\vb k} = \frac{1}{\sqrt{V}} e^{i \vb k \cdot \vb r}$ \\
$\varepsilon_{\vb k} = \frac{\hbar^2}{2m}(k_x^2 + k_y^2 + k_z^2) = \frac{4 \pi^2 \hbar^2}{2m 
L^2}(n_x^2 + 
n_y^2 + n_z^2)$ \\
$n_x, n_y, n_z \in \mathbb{Z}$ \\
V osnovnem stanju ($T = 0$) so zasedena vse $\varepsilon$ do $\varepsilon_F = \frac{\hbar^2 
k_F^2}{2m}$ \\
$n = \frac{k_F^3}{3 \pi^2}$ \\
$v_f = \frac{\hbar k_F}{m}$, \qquad $T_f = \frac{\varepsilon_F}{k_B}$ \medskip \\

\subsection{Neničelna temperatura}
$f(\varepsilon) = \frac{1}{e^{\beta(\varepsilon - \mu)} + 1}$ \\
$\mathcal{D}(\varepsilon) = \dv{N}{\varepsilon} = \frac{V}{2 \pi^2} 
\qty(\frac{2m}{\hbar^2})^\frac{3}{2} \sqrt{\varepsilon} = V 
\frac{3}{2} \frac{n}{\varepsilon_F} \sqrt{\frac{\varepsilon}{\varepsilon_F}} = V g(\varepsilon)$ \\
$N = \int_0^\infty \mathcal{D}(\varepsilon) f(\varepsilon) \dd{\varepsilon}$ \\
$u = \int_0^\infty \varepsilon g(\varepsilon) f(\varepsilon) \dd{\varepsilon}$ \medskip \\

\subsection{Sommerfeldov razvoj}

$\int_{-\infty}^\infty H(\varepsilon) f(\varepsilon) \dd{\varepsilon} = \int_{-\infty}^\mu 
H(\varepsilon) \dd{\varepsilon} + \frac{\pi^2}{6}(k_B T)^2 
H'(\mu) + \mathcal{O}(T^4)$ \\
$\mu(T) \approx \varepsilon_F \qty(1 - \frac{\pi^2}{6} (k_B T)^2 
\frac{g'(\varepsilon_F)}{g(\varepsilon_F)}) = \varepsilon_F \qty(1 - 
\frac{\pi^2}{12} \frac{T^2}{T_F^2})$ \\
$u(T) \approx \frac{3}{5} \varepsilon_F n + \frac{\pi^2}{6} (k_B T)^2 g(\varepsilon_F)$ \\
$c_v = \qty(\pdv{u}{T})_V \approx \frac{\pi^2}{2} \frac{T}{T_F} n k_B$ \medskip \\

\section{Elektronska stanja v periodičnem potencialu}

$U(\vb r + \vb R) = U(\vb r)$, \qquad $\forall \vb R \in$ BR \\
\textbf{Blochov teorem}: \\
$\psi_{n \vb k}(\vb r) = e^{i \vb k \cdot \vb r} u_{n\vb k}(\vb r)$, \qquad $u_{n \vb k}(\vb r + 
\vb R) = u_{n \vb k}(\vb r)$ \\
$\iff$ $\psi(\vb r + \vb R) = e^{i \vb k \cdot \vb R} \psi(\vb r)$ \medskip \\

Število dovoljenih $\vb k$ v primitivni celici RR je enako številu osnovnih celic BR (Born-Von 
Karmanov periodični RP). \medskip \\

$\psi_{\vb k}(\vb r) = \sum_{\vb K \in \text{RR}} c_{\vb k - \vb K}e^{i \qty(\vb k - \vb K) \cdot 
\vb r}$, \qquad $\vb k \in$ 1. BC \\
$U(\vb r) = \sum_{\vb K} U_{\vb K} e^{i \vb K \cdot \vb r}$ \\
$U_{\vb K} = \frac{1}{V_\text{OC}} \int_\text{OC} U(\vb r) e^{-i \vb K \cdot \vb r} \dd[3]{\vb r}$, 
\qquad 
izberemo $U_{\vb 0} = 0$ \\
$\varepsilon_{\vb k - \vb K}^{(0)} = \frac{\hbar^2 (\vb k - \vb K)^2}{2m}$ \\
$\qty(\varepsilon_{\vb k - \vb K}^{(0)} - \varepsilon) c_{\vb k - \vb K} + \sum_{\vb K' \in 
\text{RR}} c_{\vb k - \vb K'} U_{\vb K' - \vb K} = 0$ \medskip \\

V splošnem $\vb k$ ne rabi biti v 1. BC, vendar s $\vb k \in$ 1. BC opišemo vse rešitve. \medskip \\

$g(\varepsilon) = \sum_n g_n(\varepsilon)$ \\
$g_n(\varepsilon) = \int_\text{OC} \frac{\dd[3]{\vb k}}{4 \pi^3} \delta(\varepsilon - 
\varepsilon_n(\vb k)) = \int_{S_n(\varepsilon)} 
\frac{\dd{S_k}}{4 \pi^3} \frac{1}{\abs{\grad \varepsilon_n(\vb k)}}$ \\
$S_n(\varepsilon): \varepsilon = \varepsilon_n(\vb k)$ \medskip \\

\subsection{Šibek potencial (skoraj prosti elektroni)}

Fiksiramo $\vb k$. \medskip \\

\textbf{Nedegeneriran primer} \\
$c_{\vb k - \vb K_1} \sim 1$, \quad $c_{\vb k - \vb K} \sim 0$ za ostale $\vb K \in$ RR \\
$\abs{\varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K_1} - \varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K}} \gg U$ \qquad (ni 
degeneracije) \\
$\varepsilon = \varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K_1} + \sum_{\vb K \neq \vb K_1} \frac{\abs{U_{\vb K 
- \vb K_1}}^2}{\varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K_1} - \varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K}}$ \medskip \\

\textbf{Degeneriran primer} \\
$\abs{\varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K_1} - \varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K}} \gg U$, \qquad za 
$\vb K \neq \vb K_1, \dots, \vb K_m$ \\
$\qty(\varepsilon - \varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K_i}) c_{\vb k - \vb K_i} = \sum_{j = 1}^m 
U_{\vb K_j - \vb K_i} c_{\vb k - \vb K_j}$, \quad $i = 1, \dots, m$ \medskip \\

\textbf{Dvakrat degeneriran primer} \\
$c_{\vb k - \vb K_1} \sim c_{\vb k - \vb K_2} \sim \frac{1}{\sqrt{2}}$, \quad $c_{\vb k - \vb K} 
\sim 0$ za ostale $\vb K \in$ RR \\
$\abs{\varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K_{1/2}} - \varepsilon^{(0)}_{\vb k - \vb K}} \gg U$, \qquad 
za $\vb K \neq \vb 
K_{2/1}$ \\
$\vb q = \vb k - \vb K_1$, \qquad $\vb K = \vb K_2 - \vb K_1$ \\
$\varepsilon = \frac{1}{2} \qty(\varepsilon_{\vb q}^{(0)} + \varepsilon_{\vb q - \vb K}^{(0)}) \pm 
\frac{1}{2} 
\sqrt{\qty(\varepsilon_{\vb q}^{(0)} - \varepsilon_{\vb q - \vb K}^{(0)})^2 + 4 \abs{U_{\vb K}}^2}$ 
\\
V točki degeneracije: $\vb q \cdot \hat{\vb K} = \frac{K}{2}$ \qquad (Braggova ravnina) \medskip \\

Do $n$-te Brillouinove cone pridemo, če $n-1$ krat prečkamo Braggove ravnine. \medskip \\

\section{Metoda tesne vezi}

$H_\text{at} \psi_n = E_n \psi_n$ \\
$H = H_\text{at} + \Delta U(\vb r)$ \\
$\psi(\vb r) = \sum_{\vb R} e^{i \vb k \cdot \vb R} \phi(\vb r - \vb R)$ \\
$\phi(\vb r) = \sum_n b_n \psi_n(\vb r)$ \pagebreak \\
$(\varepsilon(\vb k) - E_m) b_m = \sum_n \qty(\int \psi_m^*(\vb r) \Delta U(\vb r) \psi_n(\vb r) 
\dd[3]{\vb r}) b_n + $\\ \quad $ + \sum_n \qty(\sum_{\vb R \neq 0}\int \psi_m^*(\vb r) \Delta U(\vb 
r) \psi_n(\vb r - \vb R) e^{i \vb k \cdot \vb R} \dd[3]{\vb r}) b_n -$ \\ \quad $-(\varepsilon(\vb 
k) - E_m) \sum_n \qty(\sum_{\vb R \neq 0} \int \psi_m^*(\vb r) \psi_n(\vb r - \vb R) e^{i \vb k 
\cdot \vb R} \dd[3]{\vb r}) b_n$ \medskip \\

\textbf{Nedegenerirano ($\boldsymbol s$) stanje} \\
$b_n \approx 0$ za vse razen $b_0 = 1$ \\
$\phi(\vb r) = \psi_0(\vb r)$ \\
$\alpha(\vb R) = \int \phi^*(\vb r) \phi(\vb r - \vb R) \dd[3]{\vb r}$ \\
$\beta = - \int \Delta U(\vb r) \abs{\phi(\vb r)}^2 \dd[3]{\vb r}$ \\
$\gamma(\vb R) = - \int \phi^*(\vb r) \Delta U(\vb r) \phi(\vb r - \vb R) \dd[3]{\vb r}$ \\
$\varepsilon(\vb k) = E_s - \frac{\beta + \sum_{\vb R} \gamma(\vb R) e^{i \vb k \cdot \vb R}}{1 + 
\sum_{\vb R} \alpha(\vb R) e^{i \vb k \cdot \vb R}} \approx E_s - \beta - \sum_\text{n.n.} \gamma 
(\vb R) \cos(\vb k \cdot \vb R)$ \medskip \\

\section{Gibanje elektronov v periodičnem potencialu (semiklasično)}

Indeks pasu $n$ je konstanta ($eEa \ll \frac{\varepsilon_\text{gap}^2}{\varepsilon_F}$). \\ 
Vektorji $\vb k$ so določeni do $\vb K$ natančno. \\
$\dot{\vb r} = \vb v_n(\vb k) = \frac{1}{\hbar} \pdv{\varepsilon_n(\vb k)}{\vb k}$ \\
$\hbar \dot{\vb k} = - e \qty[\vb E(\vb r, t) + \vb v_n(\vb k) \times \vb B(\vb r, t) ]$ \medskip \\

$\vb j = - e_0 \int_\text{zasedeno} \frac{\dd[3]{\vb k}}{4 \pi^3} \vb v(\vb k) = e_0 
\int_\text{nezasedeno} \frac{\dd[3]{\vb k}}{4 \pi^3} \vb v(\vb k)$ \medskip \\

\textbf{Efektivna masa blizu maksimuma/minimuma pasu} \\
$\qty[\mathtt{M}^{-1}(\vb k)]_{ij} = \pm \frac{1}{\hbar^2} \pdv{\varepsilon(\vb k)}{k_i}{k_j}$ 
\qquad (- za vrzeli, + za elektrone) \medskip \\

\section{Polprevodniki}

\subsection{Homogeni polprevodniki}

$\varepsilon_c(\vb k) =  \varepsilon_c + \frac{\hbar^2 k^2}{2 m_c}$ \\
$\varepsilon_v(\vb k) =  \varepsilon_v - \frac{\hbar^2 k^2}{2 m_v}$ \\
$g_{c, v}(\varepsilon) = \sqrt{2\abs{\varepsilon - \varepsilon_{c, v}}} \frac{m_{c, 
v}^\frac{3}{2}}{\hbar^3 \pi^2}$ \medskip \\

$\varepsilon_c - \mu \gg k_B T$ in $\mu - \varepsilon_v \gg k_B T$ 
(nedegeneriranost): \\
$n_c(T) = N_c(T) e^{- \frac{\varepsilon_c - \mu}{k_B T}} = \frac{1}{4} \qty(\frac{2m_c k_B T}{\pi 
\hbar^2})^\frac{3}{2} e^{- \frac{\varepsilon_c - \mu}{k_B T}}$ \\
$p_v(T) = P_v(T) e^{- \frac{\mu - \varepsilon_v}{k_B T}} = \frac{1}{4} \qty(\frac{2m_v k_B T}{\pi 
\hbar^2})^\frac{3}{2} e^{- \frac{\mu - \varepsilon_v}{k_B T}}$ \\
$n_c p_v = N_c P_v e^{-\frac{E_g}{k_B T}} = n_i^2$ \medskip \\

\subsubsection{Intrinzični polprevodnik}
$n_i = n_c = p_v = \sqrt{N_c P_v} e^{-\frac{E_g}{2 k_B T}}$ \\
$\mu_i = \varepsilon_v + \frac{1}{2} E_g + \frac{3}{4} k_B T \ln \frac{m_v}{m_c}$ \medskip \\

\subsubsection{Ekstrinzični polprevodniki}
$\Delta n = n_c - p_v \neq 0$ \\
$\qty{n_c, p_v} = \frac{1}{2}\sqrt{\qty(\Delta n)^2 + 4 n_i^2} \pm \frac{1}{2} \Delta n$ \\
$\frac{\Delta n}{n_i} = 2 \sinh \beta(\mu - \mu_i)$ \medskip \\

$n_d = \frac{N_d}{\frac{1}{2} e^{\beta (\varepsilon_d - \mu)} + 1}$ \\
$p_a = \frac{N_a}{\frac{1}{2} e^{\beta (\mu - \varepsilon_a)} + 1}$ \\
Pri sobni temperaturi ponavadi $n_d \ll N_d$ in $p_a \ll N_a$. \\
$n_c + n_d = N_d - N_a + p_v + p_a$ \quad $\implies$ \quad $\Delta n \approx N_d - N_a$ \medskip \\

\textbf{Skoraj čisti polprevodnik} \\
$n_i \gg |N_d - N_a|$ \\
$\qty{n_c, p_v} \approx n_i \pm \frac{1}{2} \qty(N_d - N_a)$ \medskip \\

\textbf{Močno dopiran polprevodnik} \\
$n_i \ll |N_d - N_a|$ \\
$N_d > N_a$ ($n$ tip) \quad $\implies \begin{cases}
	n_c \approx N_d - N_a \\
	p_v \approx \frac{n_i^2}{N_d - N_a}
\end{cases}$ \\
$N_a > N_d$ ($p$ tip) \quad $\implies \begin{cases}
	n_c \approx \frac{n_i^2}{N_a - N_d} \\
	p_v \approx N_a - N_d
\end{cases}$ \medskip \\

\subsection{Nehomogeni polprevodniki ($\boldsymbol{p}$-$\boldsymbol{n}$ stik)}
$N_d(x) = \begin{cases}
	N_d &; x > 0 \\
	0 &; x < 0
\end{cases}$ \\
$N_a(x) = \begin{cases}
	0 &; x > 0 \\
	N_a &; x < 0
\end{cases}$ \medskip \\

\subsubsection{$\boldsymbol{p}$-$\boldsymbol{n}$ stik v ravnovesju}
$n_c(x) = N_c e^{- \frac{\varepsilon_c - e\phi(x) - \mu}{k_B T}} = N_d e^{-\frac{e\phi(\infty) - 
e\phi(x)}{k_B T}}$ \\
$p_v(x) = P_v e^{- \frac{\mu - \varepsilon_v + e \phi(x)}{k_B T}} = N_a e^{- \frac{e\phi(x) - 
e\phi(-\infty)}{k_b T}}$ \\
$e(\phi(\infty) - \phi(-\infty)) = e \Delta \phi = E_g + k_B T \ln \frac{N_d N_a}{N_c P_v}$
$\rho(x) = \begin{cases}
	0 &; x > d_n \\
	e N_d &; 0 < x < d_n \\
	-e N_a &; -d_p < x < 0 \\
	0 &; x < -d_p
\end{cases}$ \\
$\phi(x) = \begin{cases}
	\phi(\infty) &; x > d_n \\
	\phi(\infty) - \frac{e N_d}{2 \varepsilon \varepsilon_0} (x - d_n)^2 &; 0 < x < d_n \\
	\phi(-\infty) + \frac{e N_a}{2 \varepsilon \varepsilon_0} (x + d_p)^2 &; -d_p < x < 0 \\
	\phi(-\infty) &; x < -d_p
\end{cases}$ \\
$N_d d_n = N_a d_p$ \\
$d_{n, p} = \sqrt{\frac{\qty(\frac{N_a}{N_d})^{\pm 1} 2 \varepsilon \varepsilon_0 \Delta \phi}{(N_d 
+ N_a)e}}$

\subsubsection{$\boldsymbol{p}$-$\boldsymbol{n}$ stik priključen na napetost}

Prevodna smer: $V$ priključen s $+$ na $p$ in $-$ na $n$. \\
$\Delta \phi(V) = \Delta \phi(0) - V$ \\
$d_{n, p}(V) = d_{n, p}(0) \sqrt{1 - \frac{V}{\Delta \phi(0)}}$ \\
$j = e\qty(J_h^\text{gen} + J_e^\text{gen})\qty(e^\frac{eV}{k_B T} - 1)$ \medskip \\

\section{Mrežna nihanja}

$\vb R_n(t) = \vb R_n^0 + \vb u_n(t)$ \medskip \\

\textbf{Enoatomna veriga} z $N$ atomi \\
$U^\text{harm} = \frac{K}{2} \sum_n \qty(u_n - u_{n - 1})^2$ \\
$u_n = u_0 e^{i \qty(\omega t - k n a)}$ \\
$k = \frac{2 \pi n}{N a}$ \qquad (zaradi periodičnih RP) \\
$\omega = 2 \sqrt{\frac{K}{M}} \abs{\sin \frac{ka}{2}}$ \medskip \\

Zvezna limita: \\
$\pdv[2]{u}{t} = c^2 \pdv[2]{u}{x}$ \\
$c = \sqrt{\frac{K}{M}} a$ \\
$v_g = \dv{\omega}{k} = c \cos \frac{ka}{2}$ \medskip \\

\textbf{Dvoatomna veriga} z $N$ atomi \\
$U^\text{harm} = \frac{K}{2} \sum \qty[(u_n - v_n)^2 + (v_n - u_{n + 1})^2]$ \\
$u_n = u_0 e^{i \qty(\omega t - k n a)}$ \\
$v_n = v_0 e^{i \qty(\omega t - k n a)}$ \\
$k = \frac{2 \pi n}{N a}$ \\
$\omega^2 = K \qty(\frac{1}{m} + \frac{1}{M}) \pm K \sqrt{\qty(\frac{1}{m} + \frac{1}{M})^2 - 
\frac{4}{mM} \sin^2 \frac{ka}{2}}$ \\
Predznak $+$: optična veja, predznak $-$: akustična veja. \medskip \\

\textbf{Več dimenzij} \\
V $d$ dimenzionalnem kristalu s $p$ atomi na osnovno celico dobimo $d$ akustičnih vej in $d(p - 1)$ 
optičnih vej. \medskip \\

\subsection{Fononi - kvantizacija mrežnih nihanj}
$H = \sum_n \qty[\frac{p_n^2}{2M} + \frac{K}{2} (u_n - u_{n + 1})^2]$ \\
$\comm{u_n}{p_{n'}} = i \hbar \delta_{nn'}$ \medskip \\

$u_n = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_k Q_k e^{ikna}$, \qquad $Q_k = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_n u_n 
e^{-ikna}$ \\
$p_n = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_k P_k e^{-ikna}$, \qquad $P_k = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_n p_n 
e^{ikna}$ \\
Periodični RP: $k = \frac{2\pi}{Na} j$ \\
$\comm{Q_k}{P_{k'}} = i \hbar \delta_{kk'}$ \medskip \\

$\omega_k = \sqrt{\frac{2K}{M}(1 - \cos ka)} = 2 \sqrt{\frac{K}{M}} \abs{\sin \frac{ka}{2}}$ \\
$Q_k = \sqrt{\frac{\hbar}{2M\omega_k}} \qty(a_k + a_{-k}^\dagger)$ \\
$P_k = i\sqrt{\frac{\hbar M \omega_k}{2}} \qty(a_k^\dagger - a_{-k})$ \\
$\comm{a_k}{a_{k'}^\dagger} = \delta_{kk'}$ \qquad (kreacijski in anihilacijski operator) \\
$H = \sum_k \qty[\frac{P_k P_{-k}}{2 M} + \frac{1}{2} M \omega_k^2 Q_k Q_{-k}] = \sum_k \hbar 
\omega_k (a_k^\dagger a_k + \frac{1}{2})$ \medskip \\

$g(\omega) = \sum_s \int \frac{\dd[3]{\vb k}}{8 \pi^3} \delta(\omega - \omega_s(\vb k)) = \sum_s 
\int_{\omega = \omega_s(\vb k)} \frac{\dd{S}}{(2\pi)^3 \abs{\grad_{\vb k} \omega_s(\vb k)}}$ 
\medskip \\

\subsection{Fononski prispevek k specifični toploti}

$u_\text{ph} = \frac{1}{V} \sum_{\vb k, s}{\hbar \omega_s(\vb k) \qty(n_s(\vb k) + \frac{1}{2})}$ \\
$n_s(\vb k) = \frac{1}{e^{\beta \hbar \omega_s(\vb k)} - 1}$ \\
$c_V = \pdv{u}{T} = \frac{1}{V} \pdv{T} \sum_{\vb k, s} \frac{\hbar \omega_s(\vb k)}{e^{\beta \hbar 
\omega_s(\vb k)} - 1} =$\\ \hspace{13pt}$=\begin{cases}
3 n k_B - \frac{k_B}{12V (k_B T)^2} \sum_{\vb k, s} (\hbar \omega_s(\vb k))^2 &; T \to \infty \\
\frac{2\pi^2}{5} k_B \qty(\frac{k_B T}{\hbar c})^3 &; T \to 0
\end{cases}$ \\
Pri $T \to 0$ smo upoštevali $\omega_s(\vb k) = c_s(\hat{\vb k}) k$ in definirali: \\
$\frac{1}{c^3} = \frac{1}{3} \sum_s \int \frac{\dd{\Omega}}{4 \pi c_s^3(\hat{\vb k})}$ \medskip \\

\subsection{Debyev približek}

Vse veje $\omega_s(\vb k)$ nadomestimo s trikrat degenerirano vejo z $\omega = c k$ ($c$ iz 
prejšnjega poglavja). \\
 Integrali ne tečejo več po 1. BC, ampak do $k_D$. \\
$n = \frac{k_D^3}{6 \pi^2}$ \\
$\theta_D = \frac{\hbar c}{k_B}$ \qquad (Debyeva temperatura) \\
$\omega_D = k_D c$ \\
$c_V = 9 n k_B \qty(\frac{T}{\theta_D})^3 \int_0^\frac{\theta_D}{T} \frac{x^4 e^x}{\qty(e^x - 1)^2} 
\dd{x} =$ \\ \hspace{10pt} $=\begin{cases}
	3 n k_B &; T \to \infty \\
	\frac{2 \pi^2}{5} k_B \qty(\frac{T}{\theta_D})^3 &; T \to 0
\end{cases}$ \medskip \\

\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}